<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://raspberryr.github.io/</id>
    <title>市民张三</title>
    <updated>2020-06-29T17:01:40.960Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://raspberryr.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://raspberryr.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>一个知道分子的自述</subtitle>
    <logo>https://raspberryr.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://raspberryr.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 市民张三</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于郑州，我想的全是朱格乐]]></title>
        <id>https://raspberryr.github.io/post/guan-yu-zheng-zhou-wo-xiang-de-quan-shi-zhu-ge-le/</id>
        <link href="https://raspberryr.github.io/post/guan-yu-zheng-zhou-wo-xiang-de-quan-shi-zhu-ge-le/">
        </link>
        <updated>2020-06-29T16:56:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="百无聊赖的周一">百无聊赖的周一</h1>
<p>期末考试还没结束，但是中间强行被安排了一波长达一周的空窗期，按说应该是好好复习复变函数的，但是我刚刚做完机械原理的课程设计，只觉得什么也看不进去，“摊开”复变函数的PDF，然后挂着耳机就听了几个钟头的歌。歌里是李志粗糙的男音，能够中和一下的，就是三美的和声，在网上看到人家说关于郑州的记忆这首歌应该叫“关于郑州，我想的全是朱格乐”，我深以为然，谁会去喜欢去演唱会看一个发福的中年男人呢。</p>
<h1 id="被禁止是一种没有授勋仪式的荣誉">被禁止是一种没有授勋仪式的荣誉</h1>
<p>李志被行为不端禁止之后，在大多数的网站上检索这个名字都是不存在的结果，检索一下“逼哥”“不存在”可能还有些许残留的痕迹。比如说逼哥早年混迹于月亮组，在豆瓣上检索“逼哥”，还能检索到当年他的自传，那个关于ABCDEFG...的故事。</p>
<p>李志被禁止的原因众说纷纭，有人说是维权得罪了“龙马精神”，有人说是写的那些歌，“Square”、“People don‘t need xxx”之类的歌讽刺性太强，所以被办了。用必应搜一圈，能在网上看到各种娱乐号的分析和掰扯。事情已经过去一年多，虽然没法搞演出，但是逼仔从那些各种公众号上放出来的小道消息来看，还很滋润。</p>
<p>下午兴头一起，就开始在网上摸索着怎么在这些大的中文社区能检索到逼哥，比如说，虽然搜不到逼哥，但是可以检索到与之相关的人和音乐，顺着这些，就能看到当年人们对于逼哥的讨论和评价，虽然大多数都是煽情扯淡，但是能够看出来，他确实是拥有非常大的粉丝基础，比如说李志云音乐。</p>
<p>许多的乐迷都说：“被禁止是一种没有授勋仪式的荣誉”，我觉得，这确实让那些本来喜欢他的人更加坚定的把这个男人当成音乐信仰，可是呢，一年还有许多人能记住他，再过三年呢，十年呢？我们能抱着对一个人的怀念等待十年吗？那些在网易云的评论区写煽情小故事和问“这个世界会好吗”的年轻人，他们也会变老，那时候，还会有人记得他吗？</p>
<p>我不知道。</p>
<h1 id="八块钱买来中年男子的声音">八块钱买来中年男子的声音</h1>
<p>我很早就听过李志唱歌，比如天空之城这种歌，其实很早就听过，但我确实没有觉得这首歌有什么好听，我觉得这个中年男人的破锣嗓子实在是吸引不到我，虽然后来我听了更多的破锣嗓子，比如说罗大佑，还有更夸张的，比如鲍勃迪伦，但是当时我只喜欢甜美的女声，越是软糯的声音我越喜欢。于是他虽然长期被讨论以及争议，却从来没有进入我的视野。直到上大学以后，去看学校里吉他社的表演，演出接近结束，突然有个学长抱着一把木吉他上台，说李志被封杀了，要唱一首天空之城来纪念他，那天是2019年4月12日，李志就在那一天消失了，那天他们唱了很多的摇滚歌，还有我特别喜欢的李宗盛的歌，但是我最后记得最清楚的，却是关于李志的那一首。</p>
<p>于是在演出结束之后，我开始搜索李志的消息，确实是什么也找不到了，连本来在线的歌也听不上了，最后找来找去，终于找到了一个用百度云卖歌的二道贩子，八块钱，买下来李志的全套资源，Flac、Mp3，Wav的都有，甚至还附赠了两个现场的视频，于是靠着这个，我又能重新听到这个男人的声音了。</p>
<p>从那时候开始，我才开始认真的审视李志的音乐。</p>
<h1 id="文学和音乐从来不是割裂的">文学和音乐从来不是割裂的</h1>
<p>李志的音乐确实不错，在反复循环李志那些演唱会和专辑之后，我得出这样的结论。有人说李志是个民谣歌手，但我觉得这是个摇滚歌手，虽然他和张玮玮，和老狼这样的人在一起，虽然他早年的那些歌听起来很民谣，但是我认为那是因为李志没钱，毕竟后来李志有钱了，他做的音乐是那么的华丽。李志的音乐性，我并没有什么专业的见解，毕竟我这个人也就是一听歌的，不懂乐理也不懂音乐的“高低”，但是仅仅是听到李志的歌，里面有扣人心弦的部分，也有抒情的部分，紧张的时候能让人想要把自己的衣服扯裂，然后对着天空发出怒吼，虽然这看起来可能像个神经病，抒情的时候又是那样的深情，让人想要哭出来。</p>
<p>像是“李志、电声与管弦乐II”中的一头偶像，开头几十秒的管弦乐，像是要把你的鼓膜撕开，这时候突然音乐声稍弱，李志用那嘶哑低沉的声音，像是控诉，像是呐喊，一下子就把我抓住了；</p>
<p>再如山阴路的夏天，我听过各个版本的山阴路的夏天，最让人撕心裂肺的是2016Unplugged的中的版本，李志唱，张怡然和声，如果山阴路的夏天表达的是一种伤感的情绪，“你是一片光荣的叶子，落在我卑贱的心”，这一版的情绪，就被最后张怡然长达数十秒的和声烘托成一种撕心裂肺的感觉；</p>
<p>还必须要写“天空之城”，天空之城这首歌不知道被多少微博公众号拿去写，“爱情不过是生活的屁”，这首歌听了那么多抒情的版本，港岛妹妹的故事被网上写出一千个模样，我在IO的现场live中还能听到“鸵鸟&amp;天空之城&amp;我们不能失去信仰”长达十分钟的连唱，“飞机飞过天空，天空之城”，这歌还能这么唱？我第一次听这歌的时候太惊讶了，这么抒情的一首歌能改成这样子？再后来看了当年跨年的视频，全场合唱，这样改实在是震撼。</p>
<p>我自认为这样的感触还可以写很多，为了凑一个不那么排比的排比姑且写三段。已经写到十二点多，姑且再写写他的歌词睡觉。</p>
<p>李志的歌词不少被那些营销号拿去抄，就比如“宫崎骏的天空之城说‘爱情不过是生活的屁’”这种，很滑稽但是确实存在。我以前很喜欢李宗盛，我觉得他的歌词剖白心事，直抒胸臆，让人感到共情，后来听了鲍勃迪伦，听了李志，还有李志推崇的腰乐队，后起之秀野外合作社，还有万能青年旅店，我觉得，隐喻用在歌词里，让整个歌曲有更多的解读空间，也是很有意思的一件事情，还有很多则是把自己的故事，变了叙事的人称和视角去讲，也被乐迷们分析解读。</p>
<p>黑色信封有暗喻，定西里为啥要说刘堃的电话号码，梵高先生一开头就是“谁的父亲死了”...</p>
<p>春末南方城市的周末里面的包子铺，董卓瑶是谁？</p>
<p>还有后来的专辑，像是1701，受到平克弗洛伊德的影响，在每一条伤心的应天大街，又有罗大佑的影子。越来越多的隐喻和解构，有的可能是有意为之，有的可能是率性而为，一个一个的乐迷去解读，去解构，然后结合自己的经历得出自己的感悟，最后他们可能一言不发，也可能写成了这样的周记，或者是网易云的热评。你不能说这不好，毕竟这么多的人能够和他的歌词共情，不论是直白还是隐晦，我觉得都是有价值的。</p>
<p>早年的逼哥混迹于论坛，据说还是“王小波的门下走狗”，我觉得他的音乐里有王小波的影子，那种对权威，对神圣话语体系的解构，是如出一辙的。还有罗大佑、鲍勃迪伦以及他的破锣嗓子，让我觉得歌手和诗人可能是很像的，他们都可以用戏谑的，魔幻的话语去批判，去解构，去表达，去共情。</p>
<p>“在这批判斗争的世界里,<br>
每个人都要学习保护自己。<br>
让我相信你的忠贞,<br>
爱人同志。”</p>
<h1 id="后续">后续</h1>
<p>逼哥的声音继续活在我的手机、电脑和百度网盘里面，我还会和孙队和迟老师一起分享他的歌。记得去年暑假结束的时候，和迟老师与孙队一起去唱K，孙队模仿着李志那种驼背的身姿唱了一首15看见现场版的热河，受到疫情的影响，我已经好久没有这样的活动了，那是我上一次和同学一起去唱歌，说来惭愧。</p>
<p>“没有人在热河路谈恋爱”，但是一起去南京的时候，他俩特地在热河路打了个卡，再后来还去青岛找到了热河路，还在教堂看到了卖唱的人在唱“定西”。</p>
<p>偶尔也会在大家一起洗澡的时候拿低音炮放逼哥的歌，整个浴室里充斥着逼哥的立体声，大伙都很快活。</p>
<p>有机会想着再和朋友们一起去KTV找找逼哥的歌唱两句，可能又过了那么久，连KTV可能都下架逼哥的资源了。已经是十二点四十七分了，明天我还要起床开始复习复变函数，晚安。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[你好，我是张三]]></title>
        <id>https://raspberryr.github.io/post/ni-hao-wo-shi-zhang-san/</id>
        <link href="https://raspberryr.github.io/post/ni-hao-wo-shi-zhang-san/">
        </link>
        <updated>2020-06-23T15:19:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="我是谁">我是谁？👦</h2>
<p>我是张三，一个知道分子，热衷于了解稀奇古怪的事情。如果你愿意，我可以和你交流文学、音乐和创客活动等等。</p>
<h2 id="这是哪">这是哪？ 👨‍💻</h2>
<p>这里是我利用Github和Gridea搭建的静态博客，我会在这里分享一些大学的学习笔记和个人随笔。</p>
<p>现在这里空落落的，但是后续我会把丰富的内容搬运到这里，希望有一天你也能在这里找到有用的知识。</p>
<h2 id="你还会在哪里出没">你还会在哪里出没？🍵</h2>
<p><a href="https://www.douban.com/people/165081607/">豆瓣</a><br>
<a href="https://www.zhihu.com/people/zhang-zi-xuan-5-37">知乎</a><br>
<a href="https://github.com/Raspberryr">GitHub</a><br>
<a href="https://weibo.com/p/1005057004315114/home?from=page_100505&amp;mod=TAB#place">新浪微博</a></p>
]]></content>
    </entry>
</feed>